\font\headfnt=csbx16
\font\secfnt=csbx14

{\noindent\headfnt{}YAC - Yet Another Calendar\hfil\break}
Ondřej Hlavatý, MFF UK \hfill ZS 2013/14

\def\fn#1{{\tt #1}}
\def\api#1#2{\medskip \noindent \fn{#1} \hangindent 3em \hfill \break #2 \par}

\def\section#1{\bigskip{\noindent\secfnt#1\hfill\par}}
\def\paragraph#1{\noindent{\bf #1}}
\parskip=1ex

\section{Zadání}

\paragraph{Požadavky:} YAC měl být jednoduchý plánovací kalendář, ovládaný v konzoli, git-like způsobem. Jednotlivé události mají svůj časový úsek, titulek, popis a typ. Editace probíhá v oblíbeném editoru, nejlépe však využívá možnosti vimu.

\section{Konfigurace} \noindent Využívám knihovny LibUCW. Direktivy:\hfill\break
\indent Path - Hlavní adresář s kalendáři ("\~/.yac")\hfill\break
\indent Calendar - Výchozí kalendář ("default")\hfill\break
\indent Type - Výchozí typ události ("event")\hfill\break
\indent PrefixLen - Minimální počet znaků pro určení id (3)\par

\section{Spuštění programu} \noindent Spuštění programu bez parametrů zobrazí nápovědu. Základní akce, které lze programem provádět, jsou:
\api{yac create}{Vytvoří novou událost a otevře ji v editoru.}
\api{yac future}{Přehledně zobrazí události v budoucnosti.}
\api{yac edit [id]}{Upraví zadanou událost. Z id stačí specifikovat PrefixLen znaků.}
\api{yac delete [id]}{Odstraní specifikovanou událost.}

\section{Formát souboru} 
\noindent Soubor s událostí může vypadat třeba takto:

{\tt
\noindent Title: Kalendářní rok\hfil\break
Type: event\hfil\break
Start: 01.01.2014 00:00\hfil\break
End: 31.12.2014 23:59\hfil\break
\hfil\break
Dlouhy popis události.\par}

V podstatě tedy odpovídá formátům mailů nebo HTTP protokolu. Tyto čtyři
hlavičky jsou vy\-hra\-ze\-né, je možno přidat libovolné další. Program je uloží
a bude zobrazovat u událostí. Příklad:

\api{\$ yac future}{{\tt
22.09.2014 14:00 - 22.09.2014 16:00: Získat zápočet (event erq)\hfill\break
\indent* Priorita: Existenční}}

Každá událost je uložena ve zvláštním souboru v adresáři {\tt <cal>/events}. Jméno souboru (id události) se generuje při vytvoření.

\section{Indexování}

Při prohledávání a vypisování událostí se samozřejmě nenačítá každý soubor jen
proto, aby se porovnalo datum. Místo toho se během ukládání vytvoří položka
indexu. Index je realizován jako speciální adresář, ve kterém jsou odpovídající
události. Zvažoval jsem následující možnosti:

\eject
{\noindent -- Symlinky -- Nejen že zabírají inody, ale i zbytečné místo -- id by se ukládalo vícekrát.\hfil\break
-- Hardlinky -- Šetří jak inody tak místo, ale git je nedovede zpracovat. Skončí jako redundantní kopie celé události.\hfill\break
-- Prázdné soubory -- Zaberou pouze inody. Tuto variantu jsem nakonec implementoval.\hfil\break
-- Místo adresáře soubor s řádky -- Asi nejlepší možnost, ale bylo by potřeba udělat ji thread-safe. Navíc existuje riziko konfliktů při synchronizaci.
}

\section{Seznam událostí}
\noindent Často jsem v programu potřeboval něco jako spojový seznam událostí, a pohodlně jej procházet. Napsal jsem si proto makro, které lze používat jako cyklus {\tt foreach}. Příklad:

{\tt
\noindent event\_list events;\hfil\break
event\_list\_init(\&events);\hfil\break
event\_read\_index(\&events);\hfil\break
\hfil\break
event *e;\hfil\break
event\_list\_walk(\&events, e) \string{ \hfil\break
\indent  ...\hfil\break
\string}\hfil\break
}

\noindent Seznam událostí používá mempooly z LibUCW.

\section{Synchronizace}

\noindent Každý kalendář je implicitně gitový repozitář, a po každé změně se vytváří commit. YAC nabízí následující zkratky:

\api{yac set-url <url> [repo]}{Nastaví adresu vzdáleného repozitáře repo, bez parametru origin.}
\api{yac sync}{git pull \& push}
\api{yac remote ...}{git remote ... ve správném adresáři.}
\section{Motivace}
\noindent Hlavním důvodem pro moji volbu bylo naučit se C v praxi. Zatím jsem
v jazyku psal jen na soutěžích, a tam si člověk pořádně nevyzkouší co obnáší
programátorem v C býti. Yac pro mne byl velmi poučný. Celý program by se dal
napsat pár řádky Perlu, ale to nebyl můj cíl.

Mimo jiné také neznám žádný program na kalendář, co by se používal alespoň
stejně snadno jako papírový diář. Ovládání gitu mi příšlo jako zajímavý nápad
i pro kalendářní aplikaci.


\bye
